\chapter{Conclusiones y mejoras}

\section{Seguridad}

\setlength{\parindent}{5ex}Después de utilizar Arduino se ha podido observar que es un sistema bastante bueno para el aprendizaje, pero para una aplicación real resulta poco útil, pues suponiendo que en un entorno educacional si se produce algún error se puede corregir en el momento, en un entorno real no puede ir un operario a corregir dichos errores cada ver que ocurran. Además debido a la incapacidad nativa del SAM3X para encirptar la información, (en este caso se pretendía realizar peticiones HTTPS al servidor), el sistema es muy débil a ataques MITM (\textit{Man-in-the-middle}) puesto que la información que envía no ha recibido ningún tipo de encriptación, ni existe algún tipo de bloqueo a peticiones externas que no tengan nada que ver con la aplicación. Después de lo descrito en este párrafo se podría afirmar que la aplicación no puede ser una solución final, ya que se puede romper fácilmente por este hueco de seguridad.

\setlength{\parindent}{0ex}\textit{Un ataque man-in-the-middle es un ataque en el que se adquiere la capacidad de leer, insertar y modificar a voluntad, los mensajes entre dos partes sin que ninguna de ellas conozca que el enlace entre ellos ha sido violado. El atacante debe ser capaz de observar e interceptar mensajes entre las dos víctimas.}\cite{mitm}.

Para solucionar esto, se ha pensado en utilizar controladoras que permitan encriptación o conexión SSH lo cual requeriría un rendimiento mayor y un elevado consumo. Otra solución podría ser que los nodos solo se puedan conectar al servidor en una red interna, como defecto, esta solución limitaría a un área muy reducida, pero si el sistema esta conectado a Internet, el área de alcance es a nivel global pero inseguro, por lo que resolver algunos problemas dan lugar otros nuevos.

\section{Sensores}

\setlength{\parindent}{5ex}Se ha obtenido el aprendizaje en el funcionamiento de la electrónica básica debido a los diversos problemas entre versiones de Arduino y los cambios realizados en los circuitos para poder ser implementados.
\setlength{\parindent}{0ex}
Además de otros problemas, los sensores no dan siempre un valor fiable. En el proyecto se han tratado como valores anómalos, que son datos no correspondidos con lo que deberían de aportar del ambiente, ya sea por error de lectura o fallo de los componentes debido a su montaje en cableado.

Para poder solucionar esto habría que tener en cuenta 2 casos:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Circuito:} Todo esto podría mejorar si en vez de implementar el circuito en una \textit{protoboard}, se hubiera creado una placa impresa y soldado en esta, los componentes directamente. Además estos pines se conectarían al Arduino con el fin de suprimir la \textit{protoboard}, cables y componentes de electrónica básica que realizan un montaje caótico del nodo. Esto eliminaría los errores por fallos de conexión o cortocircuitos en la aplicación además de reducir notablemente el tamaño del nodo.   
	
	\item \textbf{Sensores} Los sensores que se han utilizado para el proyecto son de un coste reducido y por tanto, no son para una larga duración. Por ejemplo, hay sensores que durante el montaje de este proyecto se han estropeado.
	 Para solucionar esto se deberían implementar sensores más eficientes de un coste más elevado, por ejemplo reemplazar el DHT11 de unos 2\euro y este no aporta valores decimales, por su versión más costosa, el DHT33 añadiendo la función de valores decimales, por 17\euro .

\end{itemize}

\section{Boards especializadas}

\setlength{\parindent}{5ex}Después de haber finalizado en este proyecto, del que se ha podido obtener de información sobre Arduino, es que no sirve mucho para realizar este tipo de funciones, como se ha descrito anteriormente solo sirve para el ámbito educacional. Con el fin de implementar una mejora, todo este sistema ya existe a nivel comercial, así que buscando en Internet se ha obtenido información sobre una controladora que, ofrezca datos de manera segura y que permita conectarse por una red, tanto cableada como inalámbrica (incluyendo GPRS) y que tenga un consumo muy reducido.
\setlength{\parindent}{0ex}
Se trata de la controladora FlyPort, que soluciona los problemas que se han descrito anteriormente. Utilizando este modelo se puede crear redes y conectarlas de manera segura al servidor. El problema radica en que al ser una controladora comercial, su precio es muy elevado y aunque la controladora sea barata, requiere de un sistema para poder implementar los sensores y poder programarla que es lo que aumenta su coste.

En la \textbf{Figura \ref{fig:flyportimg}} se muestra el \textit{Starter kit} de la controladora en cuestión: 

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\linewidth]{figuras/flyportimg}
	\caption{FlyPort GPRS y la placa para la controladora.\cite{FlyPort}}
	\label{fig:flyportimg}
\end{figure}

El coste de este \textit{Starter kit} es de unos 150\euro\hspace{0.02cm} aproximadamente y como se ha hablado en la sección anterior también se va a añadir el coste de sensores de calidad al nodo, teniendo en cuenta que al ser de calidad son de un coste mucho más elevado que los utilizados para este proyecto, el coste por nodo puede subir perfectamente a los 200\euro\hspace{0.02cm} .

